3年獲捐2.4億 財源隱秘 學者促工聯會開誠布公 釋黑金疑惑

2018年08月24日

3年獲捐2.4億 財源隱秘
學者促工聯會開誠布公 釋黑金疑惑

工聯會在勞工問題未為基層市民發聲，遭網民譏為「工賊會」。

【富貴工會】

【本報訊】香港建制派政黨有北京撐腰，均收到以千萬計捐款，但想不到以基層工會自居的工聯會，竟然也是一個億萬工會。本報取得的工聯會財務報表顯示，該會過去3年便有高達2.4億元的捐款收入，即平均每年高達8,000萬元。職工盟李卓人形容工聯會捐款收入高得驚人，更質疑捐款是來自紅色財團，甚至是中共透過紅色企業交到工聯會手上，認為工聯會必須交代捐款詳情。

記者：姚國雄

據《蘋果》獲得的工聯會財務報表，工聯會2015年初至2017年底3年中，整體收入高達3.7億，當中來自會費不足600萬，佔約1.6%，超過六成收入來自捐款，3年合共有2.4億元，但財務報表未有交代捐款來源。工聯會開支同樣驚人，3年開支逾3.5億，其中薪酬開支近2.3億，佔整體開支63%，過去3年亦花逾5000萬補助各個屬會。

工聯會的財務報表不見有物業資產；圖為座落土瓜灣的工人俱樂部總部。李潤芳攝

捐款疑來自紅色資本

但更驚人的是工聯會坐擁的資產。據工聯會財務報告稱，截至2017年底，工聯會賬戶結存逾2.4億，至於資產方面，工聯會擁有資產則達2.5億，主要資產為工聯會物業管理公司往來，因應拓展會務及舉辦活動，用於購置及租用物業。

搞了工運多年的李卓人指，職工盟一年胼手胝足募捐，收到的捐款也不及工聯會的3%：「職工盟咁辛苦搵人捐款，一年都係200萬，仲係要做埋福利部要有200萬，如果唔計福利部，我哋一年只有100多萬捐款。」
李卓人懷疑，工聯會每年能獲如此巨額捐款，是出自大財團之手，無可能是來自收入微薄的工人。

他認為，工聯會有責任向外交代捐款來源：「可能共產黨透過財團畀佢哋，𠵱家共產黨好多紅色資本，紅色資本畀佢哋嘅機會係最大，但呢個當然係要佢哋自己解答畀公眾聽，點解一個工會嘅捐款可以咁犀利，可以去到二億幾呢？」

早前民建聯亦曾被揭2016/2017年度捐款高達1.4億元，如今工聯會3年則獲捐款2.4億元，可見建制派捐款收入「億億聲」，李卓人指兩個建制黨派明顯有大水喉「射住」：「工聯會並非係一個工會組織，而係中共喺香港嘅組織，所以先有咁多紅色資本、大財團揼錢入去（工聯會）。」

號稱擁有42萬名會員的工聯會，在多區開設業餘進修中心。黎樹雄攝

選舉出手闊綽 開支數百萬

工聯會捐款收入多得「驚人」，令工聯會中人使錢時無後顧之憂，十分闊綽。在今年3月的立法會新界東補選，工聯會派出鄧家彪出戰新界東補選，他一共花了224萬元，全數由工聯會工聯政務發展基金埋單，鄧家彪在4條隧道大賣廣告，最貴的獅子山隧道要11萬元，但鄧家彪因為有工聯會「撐腰」，花這些錢時全沒問題。

反觀資金緊絀的民主派、新民主同盟范國威，則只花了154萬，但仍可勝出選舉。在2016年的立法會換屆選舉，工聯會王國興出選超級區議會卻落敗，其選舉開支高達500萬元，同樣由工聯會政務基金替他找數。

中大政治與行政學系高級講師蔡子強指出，工聯會不單是一個工會，還是一個參政團體，他們在立法會有議員代表，不少市民關心他們投票取向，背後會否捐款影響，因為工聯會收到捐款以億計，並非一般向市民籌款可達到，難免令市民猜測是否來自商界或一些大人物，從而左右工聯會投票取態。

蔡子強又說，工聯會及建制派曾公開指民主派收「黑金」，但他們卻未有公開以億計捐款來源，工聯會有需要公開捐款來源，證明其億計捐款來源並非黑金、又或其他有利益衝突人士，以釋公眾疑慮。

上一則
上一則
「呢盤數咁可疑」或自己友核數

下一則
下一則
教協無收捐款 靠超市收入運作

「呢盤數咁可疑」或自己友核數

教協無收捐款 靠超市收入運作

屢屢出賣勞工 對政府小罵大幫忙

民建聯資產稍遜 張曉明賣字科水

財務報告首曝光坐擁2.5億資產工聯會避稅392萬

icac 都無人做野啦

Icac 回歸左之後最多都係拉一兩件老散黑警，凡係政府搞出黎或者關大陸事一概唔搞

出賣工人嘅報酬

你呀媽係女人